%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)

% rubber: setlist arguments --shell-escape --unsafe
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\titre{La grippe\\Éléménts de correction}
\reference{Math 11\\ FMI - EAD}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}

\usepackage[xcas]{pro-2varstat}
\begin{document}



Une régression linéaire n'est pas envisageable car le nuage de point
n'a pas une forme proche de l'alignement.

\begin{pro-nuage*}{1}
[1,2,3,4,5,6,7,8,9],    // liste X
 [280,157,107,57,40,25,22,8,12],
 0,10,0,300,               // xmin, xmax,ymin,ymax
 1,50,                     // 1cm=ux,1cm=uy,
 1,50,                    // ecart_legende_x,ecart_legende_y
 1,25,                     // ecart_grille_x,ecart_grille_y
 // ----------------- debut des options
 [
 ["titre-gauche","Évolution du nombre de virus détectés"]
 ]
 // ----------------- fin des options
\end{pro-nuage*}
% \begin{center}
% \includegraphics[width=10cm]{grippe_fig1}
%   \end{center}



\begin{table}[htbp]
\caption{Évolution du nombre de virus détectés}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Semaine n° } & \textbf{x} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\ \hline
Nombre de virus  & \textbf{y} & 280 & 157 & 107 & 57 & 40 & 25 & 22 & 8 & 12 \\ \hline
 & \textbf{z} & 5,635 & 5,056 & 4,673 & 4,043 & 3,689 & 3,219 & 3,091 & 2,079 & 2,485 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}




\begin{pro-nuage*}{2}
[1,2,3,4,5,6,7,8,9],    // liste X
 [5.635 , 5.056 , 4.673, 4.043, 3.689, 3.219, 3.091, 2.079 , 2.485],
 0,13,0,6,               // xmin, xmax,ymin,ymax
 1,1,                     // 1cm=ux,1cm=uy,
 1,1,                    // ecart_legende_x,ecart_legende_y
 1,1,                     // ecart_grille_x,ecart_grille_y
 // ----------------- debut des options
 [
 ["titre-droite","Évolution du nombre de virus détectés"],
["droite-regression","rouge"],
["texte-courbe",11,"$z=-0,425x+5,901$","top","rouge"]
 ]
 // ----------------- fin des options
\end{pro-nuage*}
% \begin{center}
% \includegraphics[width=10cm]{grippe_fig2}
%   \end{center}

Le nuage de points $M(x_i,z_i)$ a une forme proche de l'alignement, la
méthode des moindres carrés donne l'ajustement suivant:

\begin{equation*}
  z=-0,425x+5,901
\end{equation*}

Ainsi:
\begin{eqnarray*}
  \ln(y)=-0,425x+5,901\\
  y=\exp(-0,425x+5,901)\\
  y=\exp(5,901)\times\exp(-0,425)^x\\
  y=365,4\times0,654^x
\end{eqnarray*}


En utilisant le modèle, le nombre de virus sera
  inférieur à 2, lorsque:
  \begin{eqnarray*}
    365,4\times0,654^x\leq 2\\
    0,654^x\leq \frac{2}{365,4}\\
    x\geq\frac{\ln(\frac{2}{365,4})}{\ln(0,654)}&\text{ car } \ln(0,654)<0\\
    x\geq 12,26
  \end{eqnarray*}

On peut estimer qu'à partir de la 13\up{ème} semaine, le nombre de
virus détectés sera inférieur à 2.






\end{document}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
  \item Non.
  \item 
  \item $z=-0,425x+5,9$, $\ln(y)=-0,425x+5,9$,
    $y=\exp(5,9)\times\exp(-0,425)^x=365,37\times 0,653^x$
  \item
  \item $\exp(5,9)\times\exp(-0,425)^x\leq 2 \Leftrightarrow x\geq
    12,219$. Le nombre de virus différents sera inférieur à 2 à partir
    de la semaine n°13.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
